湄公河新娘：中國光棍危機觸發的跨國「奴婚」經濟

「我的婚禮，是我人生中最糟的一天。」儘管中國惡名昭彰的一胎化政策，已在2015年正式走入歷史，但長年扭曲的生育結構，卻讓中國的男女比例嚴重失衡。據估計，當今中國適婚男性的數量，已比同齡女性多出3,300萬人，再加上城鄉發展以及經濟條件的階級因素，「光棍山光棍海」、「討不到老婆」等傳統社會壓力，都讓民間的「買賣婚姻」大幅暴增。然而就算「人肉市場」的行情越來越高，中國男多於女的結構現實也不會改變，因此近年在中國西南邊界，也逐漸興起以偷渡、詐騙、人口擄掠與販運為主，每年不法產值高達數十億的「黑市新娘」經濟。

「像我這樣的中年老光棍啊，很難找到適合的中國老婆。」41歲的江蘇「老周」向《法新社》坦率地表示，自己離過一次婚，工作和住的城市不算體面，這樣的條件要在中國找到第二春並不容易，特別是步入不惑之年後還沒有兒子，來自家庭長輩的壓力，讓他在鄉裡很不好受。於是，他籌了2萬美金，從網路上找了個婚仲掮客，從柬埔寨「討」了個媳婦兒——太太娶了，兒子生了，沒事兒了，「但我發現這是門好生意，所以現在我自己也來搞跨國網路婚仲的服務！」

老周說，雖然中國政府已經在2015年正式解除了《一胎化政策》，但從1979年累積到現在的男女數量失衡，一時半刻卻沒法解決；幾年下來，中國的婚姻市場反而越來越競爭，期待成家立業、期待兒孫滿堂的「傳統社會壓力」，也更逼得中國3,300萬位「光棍」喘不過氣。

在中國，儘管法律並不允許「婚姻買賣」，但聘金嫁妝的傳統習俗，以及現實社會的迫切「需求」，早已讓婚配行為成為有一定行情的「人肉市場」。根據中國官媒的粗估統計，在2017年的中國婚姻市場，有需求男性平均得付出15－20萬元人民幣（新台幣68－90萬元）；但對偏鄉或者是鄉村農工而言，這筆開支不僅相當沉重，就算有錢對方也不一定願意「下嫁」過來，因此不少「底層光棍」才選擇往外發展，來自中南半島的「湄公河新娘」需求鍊也因此逐漸成形。

像是老周經營的婚仲網站，標榜公道、合法、透明，平均每次「媒合」只需要人民幣12萬元（新台幣54萬）。但有合法即有非法，為了搶攻人肉市場並規避法規糾紛，在中國西南邊境一帶，也出現了大量「地下婚配渠道」，正沿著湄公河流域快速興起——這些非法婚配，仲介收費只有合法外配的5至8成；但「新娘來源」，卻往往牽扯詐騙、誘拐，甚至擄人綁架以及組織人口販運。

《法新社》估計，隨著中國婚配的需求逐年暴增，來自緬甸、越南、柬埔寨、寮國的「非法新娘」，每年約有「數萬人」流入中國——根據地下的黑市行情，娶一名湄公河新娘的「市價」，大約是人民幣7－11萬元（新台幣31－47萬元）不等，因此往來邊境的地下商機，每年金流的規模也達到數十億人民幣之譜，是當前世上最為蓬勃且惡名昭彰的「人口販運網」之一。

「因為我的家庭很窮，所以我才以為嫁去中國，能幫助改善家中的經濟困境。這就是我答應仲介的原因。」化名「娜里」的柬埔寨女子，向《法新社》的調查記者表示，自己17歲那年，一名婚配仲介找上了他的哥哥，聲稱手邊有一個「中國醫生」想要討老婆，於是兩人聯手說服了娜里、讓她先去「中國看看再決定」。

娜里事後才知道，當時的仲介收了一名中國老農1萬美金的仲介費用——其中7,000元被仲介分走；另外3,000塊「聘禮」，則被自己的親生哥哥獨吞，無論是娜里或者是故鄉的家人，一毛錢都沒再拿到。

當時，娜里先是隨著仲介以「觀光簽證」飛赴上海，之後被輾轉帶到了鄉下「婆家」後，她才發現自己受騙上當；但當時，負責帶人的仲介已經「銀貨兩訖」，交出娜里後就消失無蹤，人生地不熟的她，也遭到婆家控制，強制成媳。

娜里後來為「中國丈夫」生下一名男孩後，就被婆婆逐出家門。但因為身無分文——她已因非法居留而成為逃犯；又缺少官方文件或登記，能證實自己和中國人結婚、生下了中國小孩——走投無路的她，只能到處打工，直到被舉報、逮捕，娜里才發現在非法移民遣返營，全都是等待回國、被拋棄的湄公河新娘。

然而娜里被騙婚的故事，其背後的社會現象，卻在中國本地有著一體兩面的反向敘述。由於「媚公河新娘」的增加，許多網路故事新聞報導，也紛紛出現仲介與新娘本人「反覆騙婚」，藉以多次詐取光棍家產與仲介費用的犯罪故事。但「可憐光棍人財兩失」的血淚控訴，一方面顯示了外籍婚姻買賣的畸形漏洞，一方面也加劇了本地男性對於東南亞女性的歧視與商品化情節。

但詐騙以外，為了補充湄公河新娘的「穩定供給」，在中國西南邊境的緬甸、寮國、越南等地，近年也陸續傳出「綁架搶婚」事件。許多年輕適婚的女性、甚至未成年少女，時常會突然失蹤，然後被在地人蛇搶擄拐騙至中國境內的「新娘倉庫」等待「訂單」。

「我明明早就警告過她，『要小心身後的摩托車』、『別理會市集裡陌生男子的搭訕』。」在越南東北邊境的河江省苗旺縣山區，悲傷的媽媽武氏丁（音譯：Vu Thi Dinh）捧著失蹤女兒的照片，痛苦地向《法新社》記者回憶：今年2月，她16歲的女兒和同學，兩個女孩在進鎮裡逛市集的路上就此消失，10個月來音訊全無，就連當地的官員警察都束手無策，「因為失蹤的年輕女孩，大多都被抓進中國去了。」

近年來，在越南的邊境偏鄉，「被綁架到中國結婚」的新聞事件越來越常見，許多不法的婚配仲介為了壓底成本，或以「抓來的比較年輕比較乖，比較單純不作怪」來誆騙中國的光棍買家，因此才衍生出了擄人犯罪——越南警方表示，許多不法份子會在鄉下市集裡隨機擄人，或者向年輕女孩宣稱「要介紹中國的打工機會」，藉以把她們帶到中國拘禁、販賣成別人的新娘。

《法新社》表示，這些被拐走的少女，通常會被拘禁在本國邊境的山區。接著在地的人蛇集團會幫她們一一電子建檔，之後再透過中國方面的非法掮客「推銷仲介」，等到「訂單」下來之後，她們才會跨過邊界，並在中國雲南省等候「物流轉運」，直到被交到賣方婆家的手上。

但由於「湄公河新娘」是「買來的」，許多非法案例往往在生完長子之後，就會遭婆家遺棄——運氣稍好者，可能會因非法居留的身份而被逮捕遣返；但運氣不好者，則會被當成「二手貨」轉賣，可能被丈夫強迫改嫁給更窮的丈夫、甚至被賣入娼寮，進而走入另一種身體剝削的悲劇循環。

儘管中南半島各國與中國政府都嚴令禁止人口販運與婚姻買賣，由於中國西南邊界的地形崎嶇而破碎，加上湄公河新娘的商機極為驚人，因此儘管多所查緝，鋌而走險的婚姻人蛇仍猖獗不惜。因此，像是在柬埔寨，當地政府就規定「所有的跨國婚姻，都必須在境內依照本國法律，並出示雙方文件與『結婚同意書』」；但就算如此，那些因詐騙、綁架、違反自由意願而被迫遠嫁的「湄公河新娘」，其人身權利仍依舊不在法律的保障規範之內。

報導強調，許多身心飽受折磨的女性，在幾經風霜後雖能返鄉，但卻被永遠與「生在中國的中國子女」永久分離。因此，就算充滿人道爭議的一胎化政策，如今已經結束；其所留下的30餘年惡果，仍持續在鄰近區域內，播下種種人倫悲劇。

中央容唔容許你咁樣溝埋種族嫁......一陣大規模搜查拉人搵晒去勞改咪麻煩. 唔怕你囚犯多. 地方多的是. 事發當地要起監獄好快有一個.

咪傻 佢地邊理呢啲 你可以搵下大陸黑鬼問題

咁就好喇. 多種族共容, 慢慢改變

呢啲東南亞就唔怕姐 同埋佢地搵既係女
力架就...唔多講了 美國法國有版你睇

咁咪好囉. 身日出多好多個滴瀨熱爸

所以話限制生育係on9

大陸只有醜聞可以上新聞

其實呢單新聞都係想警惕各位，不論去大陸、東南亞都好，要小心及結伴同行，唔係被人販捉就大獲了。

大把港女去完中東印度冇穿冇爛返黎

仲會屌返人轉頭話香港人妖魔化人地國家

幾時黎個核清洗

戇鳩先看得結婚係女益男

如果我有一個，一定會對佢好好

生左仔就放生咁好？
反正都買左 有得屌唔屌 打飛機好？

我想娶個阿拉伯女人

諗起呢單

港女截順風車失敗 怒轟「伊朗唔應該咁樣」

女既，豬扒都驚
男既驚閪呀

香港都有奴婚，不過係男人做婆奴

你老豆就慘，娶著件臭雞
俾著我就唔忍